# Команды Linux

## Диск

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| df -hv | Посмотреть подмонтированные разделы, сколько места в человеческом (-h) формате | |
| du -hv /home | Посмотреть сколько папка занимает места | |
| ls -l /dev | grep -E 'sd|hd' | Просмотреть список дисков | |
| smartctl --info /dev/sda | Информация о жестком диске: серийник, модель, объем, статус смарт, количество оборотов | |
| smartctl -s on -a /dev/sda | Расширенная статистика SMART | |
| echo 1 > /sys/block/sda/device/rescan | Пересканировать диск /dev/sda | |

## Система, проц, память

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| free    | Информация о памяти  | |
| lscpu   | Инфа о процессорах | |
| cat /etc/*-release | версия дистра, релиза | |
| lsb_release -a | версия дистра, релиза | |
| dpkg -l openssl | посмотреть информацию о сборке пакета | |
| uname -a | версия ядра | |
| cat /proc/version | версия дистра, релиза | |
| cat /proc/sys/kernel/{ostype,osrelease,version} | версия дистра, релиза | |
| arch | архитектура процессора | |
| uname -m | архитектура процессора | |
| cat /proc/loadavg | Средняя загрузка системы | |
|  |  | |

## Сеть

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| netstat -tunlp | Показать, какая служба какие порты открыла | |
| lsof -nP -i | grep LISTEN | Показать, какая служба какие порты открыла | |
| ss -ltupn | Показать, какая служба какие порты открыла | это улучшенная версия netstat |
| lshw -class network | Показать сетевые интерфейсы по железу | |
| netplan generate | В Ubuntu команда из файла /etc/netplan/00-installer-config.yaml применяет сетевые настройки | |
|  |  | |
|  |  | |

## Процессы, службы

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| ps | Показать процессы текущего пользователя | |
| ps -A | Показать все процессы всех пользователей и системные | |
| ps aux | Выводит информацию о всех процессах в системе, PID, UID, объем используемой памяти (MEM), процент CPU (CPU), команду запуска | |
| fg  | Перевести фоновый процесс на передний план | |
| top | Показать информацию о загрузке системы (память, проц, какие процессы борзеют больше всех) | |
| systemctl edit --full --force node_exporter.service | Создание/редактирование unit-файла | |
| systemctl cat jenkins | Просмотр Unit-файла | |
|  |  | |
|  |  | |
|  |  | |
|  |  | |
|  |  | |

## Пакеты

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| apt download asbru-cm | Скачать deb-пакет из репозитория без установки | |
| apt policy asbru-cm | Посмотреть инфу по пакету: какие версии доступны, какая установлена | |
| apt search имя_программы | Найти пакет по имени | |

## Пользователи

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
|  |  | |
|  |  | |
|  |  | |
|  |  | |

## ОС

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| lsb_release -a | Показать дистр, версию, кодовое имя ОС | |
| uname -a | Показать дистр, версию ядра | |
| cat /etc/os-release | Показать дистр, версию, кодовое имя ОС | |
| cat /proc/version | Показать дистр, версию ядра | |
| cat /proc/sys/kernel/{ostype,osrelease,version} | Показать дистр, версию ядра | |
| arch | Узнать архитектуру | |
| timedatectl status | Показать настройки часового пояса | timedatectl show |
| timedatectl set-timezone Europe/Moscow | Установить часовой пояс Москвы | |
|  |  | |
|  |  | |
|  |  | |
